% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc} % enable Cyrillic fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage{graphicx}
\usepackage{minted}
\usepackage{changepage}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}

\newcolumntype{C}{ >{\centering\arraybackslash} m{1.8cm}}
\newcolumntype{D}{ >{\raggedright\arraybackslash} m{8.25cm}}

\usepackage[english,serbian]{babel}
%\usepackage[english,serbianc]{babel} %ukljuciti babel sa ovim opcijama, umesto gornjim, ukoliko se koristi cirilica

\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

\usepackage{listings}
\usepackage{tabu}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{caption}

\RequirePackage{fix-cm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{booktabs}

%\newtheorem{primer}{Пример}[section] %ćirilični primer
\newtheorem{primer}{Primer}[section]

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ 
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}; should come as last argument
  basicstyle=\scriptsize\ttfamily, % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  firstnumber=1,                   % start line enumeration with line 1000
  frame=single,	                   % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=Haskell,                 % the language of the code
  morekeywords={*, import, do, let, in, if, then, else},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}

\begin{document}

\title{Retko pokrivanje konveksnog omotača\\ \small{Prezentacija naučnog rada u okviru kursa\\Geometrijski algoritmi\\ Univerzitet u Beogradu, Matematički fakultet}}

\author{ Nikola Perić \\ 1096/2021 }

%\date{9.~april 2015.}

\maketitle

%\abstract{
%} \\ \\

%\tableofcontents
%\newpage

\section{Uvod}
Dat je skup P od n tačaka i ceo broj k. Autori razmatraju problem nalaženja poduskpa Q od k tačaka koji najbolje opisuje konveksni omotač skupa P tj. najbolje pokriva skup P. Greška se meri kao suma rastojanja nepokrivenih tačaka iz P do konveksnog omotača skupa Q i cilj je naći takvo Q da je pomenuta suma minimalna. 

Rad je objavljen u oktobru 2020. godine u časopisu “Computational Geometry” pod nazivom “Sparse Convex Hull Coverage”. Autori rada su Georgiy Klimenko, Benjamin Raichel  i Gregory Van Buskirk, članovi Katedre za računarstvo i informatiku Univerziteta Teksas u Dalasu. Rad je delom podržan od strane “NSF CAREER Award”.

Postoje srodni problemi koji se često susreću, na primer aproksimacija konveksnog skupa politopima \cite{naturalProblem}. Opisani problem je sličan problemu \emph{k-klastrovanja} \cite{kmeansconference}, \cite{kmeansnphardness} gde se takođe biraju tačke koje pokrivaju skup. Dalje, slično svemu tome je i izdvajanje manjeg podskupa kao predstavnika celog skupa zarad smanjenja obima podataka (videti \cite{coresets} poglavlje 48).

\section{Doprinosi rada}

Problem nalaženja podskupa Q od k tačaka koji najbolje pokriva P je u radu generalizovan tako što se dopušta da skup R, iz koga se bira Q, bude različit od P. Takođe, dopšta se i korišćenje opštije funkcije troškova u vidu bilo koje lp norme ili težinske funkcije rastojanja. 

Predstavljena su dva rešenja problema u ravni u polinomijalnom vremenu. Prvo rešenje je grafovski algoritam za jednostavniji slučaj gde je R=P. Drugo rešenje je  zasnovano na dinamičkom programiranju za opšti šlučaj, kada je R različit od P. 

Dalje je dokazano da je pomenuti problem NP-težak za dimenzije \\ $d\geq3$ i data je aproksimacija od $O(klog(n/ \epsilon))$ odabranih tačaka čija je greška najviše $(1+\epsilon)$ puta veća od optimalne greške odabira k tačaka.   

\subsection{Generalizacija problema i funkcije troškova}

U radu je greška merena kao suma svih rastojanja nepokrivenih tačaka do konveksnog omotača skupa Q, umesto kao maksimalno rastojanje među nepokrivenim tačkama. Ovaj pristup je otporniji na elemnte van granica u odnosu na maksimalno rastojanje. 

Pri računanju greške dozvoljava se i primena monotono rastuće relane funkcije sa osobinom $g_p(a)=0\ akko\ a=0$. Na taj način se merenje greške uopštava na bilo koju lp normu ili  težinsku funkciju rastojanja. Funkcija cilja sada ima oblik $f(Q,P')=\sum_{x\in P'}{g_x(||x - CH(Q)||)}$, gde $CH(Q)$ označava konveksni omotač skupa Q a $P'\subseteq P$, i naziva se \emph{funkcija pokrivanja konveksnog omotača}.

Imajući u vidu tako definisanu funkciju cilja i dodatno uopštenje koje dopušta da se Q bira iz skupa R koji se razlikuje od P, rešavanje problema se svodi na $Q = arg\ min_{Q\subseteq R,|Q|\leq k} f(Q,P)$.

\subsection{Grafovski algoritam}

Algoritam pokriva jedostavniji slučaj u ravni, kada je $P=R$. Ideja je skup P predstaviti kao potpuno povezan usmeren težinski graf $G=(V,E)$ čiji je skup čvorova $V=P$. Ako se sa $P_{p,q}$ označi podskup skupa P u zatvorenoj poluravni koja za granicu ima zrak od tačke $p$  ka tački $q$ i leži sa leve strane tako usmerenog zraka, tada se grani $(p,q)$ u grafu $G$ dodeljuje težina $w(p,q)$ jednaka sumi rastojanja svih tačaka iz  $P_{p,q}$ do zraka od $p$ ka $q$. Drugim rečima $w(p,q)=f(\{p,q\}, P_{p,q})$. Problem se u tom slučaju svodi na nalaženje ciklusa u grafu G dužine k najmanje cene. Pokazano je da $w(CH_L(Q))=f(Q,P)$, gde $CH_L(Q)$ označava listu čvorova konveksnog omotača od $Q$ poređanih u smeru kazaljke na satu, što nam garantuje ispravnost rešenja. 

Složenost algoritma je $O(n^3logk)$. Formiranje grafa troši $O(n^3)$ vremena, nalaženje puta od $ \leq k-1$ ivice troši $O(n^3logk)$ (Flojd-Varšalov algoritam) dok dodavanje završe ivice za svaki ciklus troši $O(n^2)$.

\subsection{Algoritam zasnovan na dinamičkom programiranju}

Algoritam pokriva opšti slučaj u ravni, kada se dopušta da se $P$ i $R$ razlikuju. Sa $V=\{v_1,...,v_k\} \subseteq R$ se označava skup čvorova nekog konveksnog omotača iz $R$ poređanih u smeru kazaljke na satu počev od čvora sa najmanjom $y-$koordinatom. Projekcije tačaka iz P koje nisu pokrivene konveksnim omotačem $CH(V)$ mogu da se nađu ili na nekom temenu $v_i$ ili na nekoj stranici $v_{i-1}v_i$ omotača $CH(V)$. Iz ovoga proizilazi ideja algoritma a to je da se tačke iz $P$ podele na particije u zavisnosti od toga da li njihova projekcija leži na nekom temenu $CH(V)$ ili na nekoj njegovoj ivici. 

Ukoliko se ivica $v_{i-1}v_i$ rotira za $\pi /2$ nalevo dobija se zrak $r_l(v_{i-1},v_i)$ a ako se taj zrak pomeri u teme $v_i$ dobija se zrak $r_d(v_{i-1},v_i)$. Tačke koje se zateknu u unutrašnjosti regiona ograničenim sa $r_l(v_{i-1},v_i)$ i $r_d(v_{i-1},v_i)$ biće projektovane na ivicu $v_{i-1}v_i$ što znači da se rastojanje za njih meri upravo do te ivice. Sa druge strane, tačke iz regiona između zrakova $r_d(v_{i-1},v_i)$ i $r_l(v_i,v_{i+1})$ biće projektovane na teme $v_i$ do kojeg i treba meriti njihovo rastojanje.
Imajući ovo u vidu, glavna ideja algoritma je da se suma rastojanja koja se minimizuje podeli na sume po regionima. 

Ovakva ideja je u radu implementirana rekurzivnim obilaskom ivica tekućeg $CH(V)$ i računanjem odgovarajućih suma za svaki region ali se može primeniti i pristup zasnovan na dinaičkom programiranju, čija implementacija nije data u radu. Prvo se bira teme $s$ iz R, $s$ se proglašava početnim temenom $v_1$ sa najmanjom $y-$koordinatom, nadalje se biraju temena iznad $s$ po $y-$koordinati u smeru kazaljke na satu i proglašavaju za teme $v_2$. Tada se dobije prva ivica od koje se rekurzivno obilaze regioni i računaju sume. Od svih slučajeva rešenje je onaj $V$ sa najmanjom izračunatom sumom.

U radu je dokazana složenost ovog algoritma i iznosi $O(m^3k + m^2n +mnlog(n))$.

\subsection{Klasa složenosti problema}

Autori su pokazali da je problem NP-težak za dimenzije $d\geq3$. Najpre je formirana odlučiva vrezija problema koja se sastoji u tome da funkcija cilja bude manja od neke zadate vrednosti  $\epsilon$. Dokaz da je problem NP-težak izvodi se svođenjem problema pokrivanja čvorova politopa u polinomijalnom vremenu na problem kojim se rad bavi, jer je već dokazano da je problem pokrivanja čvorova politopa  NP-težak \cite{nphardness}. Dokaz obrađuje slučaj problema u tri dimnzije ali je takođe izveden i dokaz koji pokriva slučajeve za $d\geq$3.

\subsection{Aproksimacija}

Imajući u vidu klasnu složenosti problema za $d\geq3$ u radu je data aproksimacija za slučaj $d=3$. Aproksimacija bira $O(klog(n/ \epsilon))$ tačaka iz skupa $R$. Autori su dokazali da je greška ovakve aproksimacije najviše $(1+\epsilon)$ puta veća od optimalne greške odabira k tačaka.

Za problem pokrivanja baznog skupa se zna da, ukoliko ga je moguće pokriti sa k skupova, onda se može napraviti pohlepni algoritam koji ga pokriva sa $O(klogn)$ skupova. Problem retkog pokrivanja konveksnog omotača je takođe problem pokrivanja ali malo kompleksniji od prethodno pomenutog iz razloga što se tačke u skupu P ne pokrivaju individualnim tačkama već konveksnom kombinacijom više tačaka tj. konveksnim omotačem skupa Q. Uprkos tome autori raspravljaju da se isti pohlepni pristup može primeniti i na retko pokrivanje konveksnog omotača za dimnzije $d\geq3$ ali da rezultat zavisi od broja preseka (\imph{eng. facets}). U 3 dimenzije broj preseka je $O(k)$ pa se dobija aproksimacija pomenuta na početku, dok je broj preseka za veće dimnzije $O(k^{\lfloor d/2 \rfloor})$ pa je u tom slučaju broj odabranih tačaka iznosi $O(k^{\lfloor d/2 \rfloor}log(n/ \epsilon))$ za rešenje sa njaviše $(1+\epsilon)$ puta većom greškom od optimalne greške odabira k tačaka. Na primerima iz prakse pokazano je da broj preseka za nasumično odabrane tačke daleko manji pa heuristika biranja za logritamski faktor više tačaka od k ima smisla \cite{realworldppblem}.

\section{Zaključak}

Sve ukupno, rad je doneo uopštenje problema koji je dosta prirodan i ima svojih srodnih problema. Autori su predstavili dva algoritma za slučaj u ravni ali isto tako diskutovali klasnu složenost problema i dali ideju za aproksimaciju u složenijim slučajevima sa većim prostornim dimenzijama.

\newpage

\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}
\nocite{*}

\appendix
\bibliography{literatura} 
\bibliographystyle{plain}

\end{document}
